特首需於立法會宣讀施政報告全文 林鄭只讀重點或有問題

特首林鄭月娥擬於周三（11日）發表的《施政報告》來個「反傳統」，由以往在立法會讀出報告全文，改為只宣讀重點，預計所花時間將由以往的約兩小時，大幅縮減至約一小時，甚或不足一小時。不過，若按照有關定義，林鄭在立法會上未有讀出的內容，其實都不算是報告的一部分。

特首與前港督發表《施政報告》的憲制傳統，源自西敏寺傳統的《女皇敕語》（Queen’s Speech），目的是彰顯政府須向議會負責的政治倫理，同時讓政府向立法會交代新立法年度的立法計劃，爭取立法會支持。特首或前港督於立法會上發表的致辭全文，就是《議事規則》與港英時代的立法局《會議常規》當中所提到的《施政報告》。

行政會議召集人陳智思今日透露，林鄭屆時不會宣讀全份《施政報告》，而是只發表報告重點，其後才會於網站上載全文與《施政綱領》，印刷版則於民政事務處派發。不過按照《施政報告》的定義，報告內容必須於立法會上發表，才可算是報告的一部分，如《議事規則》的13(1A)條就提到，「行政長官可隨其意願在每一會期首次會議上向立法會發表施政報告」，這亦意味並非在立法會上發表的內容，理論上不能算作《施政報告》的內容。

有說林鄭之所以作出如此安排，是因行政會議發現到過往特首宣讀《施政報告》全文動輒需要一至兩小時，於是提出有關建議，並獲林鄭接納，也就是說由林鄭至一眾行會成員，都忽略了「傳統」實有其意義所在。

其實唔讀成份係咪為左方便日後搬龍門